在[算术中](../Page/算术.md "wikilink")，当两个[整数相](../Page/整数.md "wikilink")[除的结果不能以整数](../Page/除法.md "wikilink")[商表示时](../Page/商.md "wikilink")，**余数**便是其“餘留下的量”。当余数为零时，被称为[整除](../Page/整除.md "wikilink")。

## 自然数的余数

如果*a*和*d*是两个[自然数](../Page/自然数.md "wikilink")，*d*非0，可以证明存在两个唯一的整数*q*和*r*，满足*a*
= *qd* + *r* 且0 ≤ *r* \< *d*。其中，*q*被称为商,
*r*被称为余数。[带余除法是一个关于如何计算余数的算法](../Page/带余除法.md "wikilink")，其中提供了对此结果的证明。

### 例子

  - 13除以10，商为1，余数为3，13=1×10+3或13÷10=1…3。
  - 26除以4，商为6，余数为2，26=6×4+2或26÷4=6…2。
  - 56除以7，商为8，余数为0，56=8×7+0或56÷7=8。
  - 9除以10，商为0，余数为9，9=0×10+9或9÷10=0…9。（当被除数小于除数时，我们以被除数为余数。）

## 一般整数的余数

如果*a* 与*d* 是整数，*d* 非零，那么余数*r* 满足这样的关系：

  -
    *a* = *qd* + *r* , *q* 为整数，且0 ≤ |*r*| \< |*d*|。

当这样定义时，可能导致两种可能的余数。例如，除法式子（−42) / (−5）的可以表达为

  -
    −42 = 9×(−5) + 3（在数学工作者中使用较多）

或

  -
    −42 = 8×(−5) + (−2).

即余数可能是3或−2。

这种对余数不明确的定义可能导致严重的计算问题，对于處理关键任务的系统，错误的选择会导致严重的后果。在一些組合語言系統中，會有特殊的除法指令，設定余数和被除數同號。

在上面的例子，负余数为正余数减5得来，5即是除数*d*.通常，当除以*d*
时，如果正余数为*r*<sub>1</sub>，负余数为*r*<sub>2</sub>，那么

  -
    r<sub>2</sub> = *r*<sub>1</sub> + *d*.

Python2.7语言定义的除法中，不能整除的情况下，余数与除数同号，例如 (−42) / (−5) 表达为

  -
    −42 = 8×(−5) + (−2)

而 42 / (-5) 则表达为

  -
    42 = (−9)×(−5) + (-3)

## 实数的余数

当*a* 和*d* 是[实数](../Page/实数.md "wikilink")，且*d* 非零, *a* 除以*d*
会得到另一个实数（商），没有所谓的*剩余的数*.但如果要求商为一个整数，则余数的概念还是有必要的。可以证明：存在唯一的整数商*q*
和唯一的实数*r* 使得: *a* = *qd* + *r*, 0≤ *r* \< |*d*|.在整数除法裡，余数可以要求为负，即满足关系:
-|*d*| \< *r* ≤ 0.

如上在实数范围内扩展余数的定义在数学理论中并不重要;尽管如此，很多程序语言都实现了这个定义—参[同餘](../Page/同餘.md "wikilink").

## 参见

  - [整除](../Page/整除.md "wikilink")
  - [中国剩余定理](../Page/中国剩余定理.md "wikilink")
  - [同余](../Page/同余.md "wikilink")
  - [輾轉相除法](../Page/輾轉相除法.md "wikilink")

[Category:数论](../Category/数论.md "wikilink")
[Category:初等数学](../Category/初等数学.md "wikilink")
[Category:除法](../Category/除法.md "wikilink")